<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.7">Jekyll</generator><link href="https://devrel.jp/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://devrel.jp/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-12-01T09:16:30+09:00</updated><id>https://devrel.jp/feed.xml</id><title type="html">DEVREL - 開発者向けマーケティング支援サービス -</title><subtitle>DevRelは開発者向けマーケティング施策です。私たちは企業の製品、サービスを広く開発者に知ってもらうためのDevRelをサポート、代行しています。</subtitle><entry><title type="html">2023年版。で、結局DevRelって何？</title><link href="https://devrel.jp/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0/2023/12/01/what-is-devrel.html" rel="alternate" type="text/html" title="2023年版。で、結局DevRelって何？" /><published>2023-12-01T09:00:00+09:00</published><updated>2023-12-01T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0/2023/12/01/what-is-devrel</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0/2023/12/01/what-is-devrel.html"><![CDATA[<p>ここ最近、各社でDevRelチームを立ち上げました！という話題が聞かれるようになっています。</p>

<ul>
  <li>05月02日：<a href="https://note.com/r_kawamata/n/n3082515ba327">【入社エントリ】タイミーのDevEnable室でDevRelやっていきます｜かわまた／DevRel</a></li>
  <li>08月23日：<a href="https://www.nttpc.co.jp/technology/hello_pc.html">NTTPCポッドキャスト”hello.pc”はじめました～#1 ネットワークテストを自動化しよう～｜【技業LOG】技術者が紹介するNTTPCのテクノロジー｜【公式】NTTPC</a></li>
  <li>11月09日：<a href="https://www.d-make.co.jp/blog/2023/11/09/start-devrel/">DevRelチーム発足しました - ディーメイクブログ</a></li>
  <li>11月28日：<a href="https://tech.smarthr.jp/entry/2023/11/28/115522">SmartHRにDevRelを立ち上げます - SmartHR Tech Blog</a></li>
</ul>

<p>各企業において、DevRelの重要性を理解してもらいつつあるのが嬉しい半面、「これってDevRelだっけ？」的な意見もちらほら散見されるようになっています。</p>

<p>そもそもDevRelという単語が具体的な何かを指し示している訳でないので、拡大解釈しやすいという課題があります。その結果として「俺の考える最強のDevRel」が出てきたり、ともすると「こんなのDevRelじゃねえ」といった原理主義にも陥ります。</p>

<p>そこで、私の立場（2014年からDevRelをサービスとして提供していたり、DevRelを広めるためのコミュニティDevRel Meetup in Tokyoを主催していたり…）から、DevRelの定義を説明しておきます。</p>

<h2 id="tldr">TL;DR</h2>

<ul>
  <li>DevRelのDevは開発者、Relはリレーション（関係性）。DevRelは「情報発信」はもとより、外部の開発者の意見を「傾聴」し、良好な関係性を築くのが目的。</li>
  <li>そのためにやることは企業やプロダクト、そのステージによって千差万別。「これをやればDevRel！」というものではない。</li>
  <li>逆に言えば、「発信」だけで「傾聴」しないなら、それはDevRelじゃない。</li>
</ul>

<h2 id="devrelとpr">DevRelとPR</h2>

<p>DevRelと似た言葉にPR（パブリックリレーションズ）があります。パブリックは一般市民のことで、リレーションズは関係性です。Wikipediaによると、以下のように定義されています。</p>

<div class="highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>個人・組織の目標を達成するためには彼らと良好な関係を築くことが不可欠である。この公衆（パブリック）に対して情報・意見を双方向に伝え受け入れながら、望ましい関係（リレーションズ）を構築し維持することがパブリック・リレーションズである
</code></pre></div></div>

<p>このパブリックリレーションズの開発者版が、DevRel（デベロッパーリレーションズ）と言えます。</p>

<p>自社外の開発者と、良好な関係性を築くのがDevRelの目的になります。この時大事なのが、上記にもある「双方向」です。つまり、自社からの発信はもちろんですが、開発者の意見を聞く姿勢も大事ということです。</p>

<p>だって、<strong>一方的に話すだけで話を聞いてくれない相手は、信用できない</strong>ですよね？</p>

<h2 id="日本のprの課題">日本のPRの課題</h2>

<p>パブリックリレーションズはなかなか日本に浸透していないのは、日本では「広報」と訳されているためです。広報と言うと、「広く知らしめる」という意味になってしまって、発信面しか見ていません。傾聴の意味が抜け落ちています。</p>

<p>そのため、広報部は広告などを通じていかに知ってもらうかに注力しがちです。</p>

<p>大事な点として、「傾聴」する機能があるかどうかがDevRelと広報（技術広報とか最近言われているようですが）の大きな違いだと思います。</p>

<h2 id="devrelでやること">DevRelでやること</h2>

<p>ではDevRelの目的が「自社外の開発者との良好な関係性を築く」ことにあるならば、DevRelチームがすべきことは何でしょうか？</p>

<p>これは実に多種多様です。前述の通り「これをやればDevRel！」というものはありません。ただ、主に3つのカテゴリーに分けられるのは2016年くらいから変わっていません。</p>

<ul>
  <li>Coding（コード）</li>
  <li>Content（コンテンツ）</li>
  <li>Community（コミュニティ）</li>
</ul>

<p>これは<a href="http://web.archive.org/web/20140621032837/https://sendgrid.com/blog/3-cs-developer-relations/">DevRelの3Cと呼ばれ、当時SendGrid（現Datadog）のBrandon Westさんが紹介していた</a>ものです。拙著でもある<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B07X8SD4PP">DevRel エンジニアフレンドリーになるための3C</a>でも取り上げています。</p>

<p>コードでいえば、SDKやデモアプリ、チュートリアル、ライブラリなどが該当するでしょうか。スニペットも入りそうです。</p>

<p>コンテンツは幅広すぎて網羅はできませんが、ブログ記事やドキュメント、動画、音声などコード以外の成果物の多くがコンテンツです。</p>

<p>コミュニティは開発者コミュニティはもとより、イベント（カンファレンスやハッカソン含む）やソーシャルメディア、Q&amp;Aでの対話なども入るでしょう。</p>

<p>DevRelで取り組める施策はとても多いので、「これとこれをやるべき！」みたいなことはとても言えません。自社や事業部のリソース、ステージによって最適なものを選ぶべきです。</p>

<h2 id="自社の開発者向け">自社の開発者向け？</h2>

<p>DevRelチームで、自社内にいるエンジニアを支援して登壇をサポートしたり、ブログを書いてもらうといった取り組みを行っているケースがあります。これはDevRelでしょうか？</p>

<p>もちろんDevRel活動の一環でしょう（海外ではInternal DevRelとか呼ばれています）。DevRelチームに所属する人たちは、現場を離れたエンジニアも多いので、最新の現場におけるテクノロジーに対して疎くなってしまう場合があります。現場でこそ蓄積されるナレッジは実に多いです。</p>

<p>そうした現場で働くエンジニアが登壇したり、ブログ記事を書いてこそ、開発者に刺さるコンテンツになります。そのような登壇や記事執筆などをサポートすることで、外部の開発者との信頼関係が構築できるなら、それはもちろんDevRel活動になるでしょう。別にDevRelに直接関わる人たちが登壇したり、前面に出ていかなければならないルールはありません。</p>

<h2 id="技術広報との違い">技術広報との違い</h2>

<p>個人的に「技術広報」という単語には詳しくないのですが、幾つか紹介記事を読んでみました。</p>

<ul>
  <li><a href="https://topics.type.jp/type-engineer/recruitment-public-relations/">技術広報とは？エンジニアに自社の魅力を伝える採用広報戦略を解説！</a></li>
  <li><a href="https://product.talent-book.jp/pr-talk/knowhows/technical-pr/">今注目の「技術広報」って何？ その施策とポイント | PR TALK by talentbook</a></li>
</ul>

<p>いずれの記事においても、やはり「広報 = 発信」にフォーカスしています。</p>

<p>DevRelでは「外部の開発者との関係性構築」を目的としているので、「情報発信」はもちろんですが、開発者との対話やフィードバック、Q&amp;Aなどの「傾聴」が必須要素です。この「傾聴」があるかどうか、目的が発信ではなく、関係性の構築にあるかどうかが違いになるでしょう。</p>

<h2 id="日本独自のdevrel">日本独自のDevRel</h2>

<p>逆に「DevRelとはこれ！」を定義しないことによって、日本だけに限らず各国での独自の施策が生まれています。初期のDevRelはAppleのガイ・カワサキさんからはじまったと言われていますが、その活動は主にMac OS向けのソフトウェア開発者（企業含む）を増やすことにありました。そういった意味でも、DevRelはシリコンバレー発祥の文化と言えます。</p>

<p>そのため、アメリカ式がスタンダードで、他はまがい物！みたいな考えで臨んでいると、大きな失敗につながるでしょう。外資系企業が日本市場に進出する際には、やはり現地の開発者を理解したり、必要としているリソースの提供が求められます。日本語ドキュメントやサポートはよくある話で、アメリカ式が絶対だから英語のドキュメントだけとか言っていたら、確実に使ってもらえないはずです。</p>

<p>日本や中国、インドなど国によってさまざまな文化があります。フランスやオランダ、イギリスなどもそれぞれ開発者の文化が異なり、課題も異なります。それらを正しく理解し、現地の開発者ニーズに合わせたDevRelを実行しないと成功はおぼつかないでしょう。</p>

<p>日本独自の施策としては、たとえば「もくもく会」であったり「マンガ」「技術書典・技書博」などが挙げられます。ヒーローズリーグも長く日本で開催されていますし、アドベントカレンダーも日本が最も活発です。</p>

<p>もちろんインドや中国など、それぞれに独特な文化・施策があります。</p>

<h2 id="自分たちがやっていることがdevrelかどうか">自分たちがやっていることがDevRelかどうか</h2>

<p>もし自社の取り組みがDevRelなのかどうか迷ったら、それが「外部の開発者との関係性・信頼性構築につながっているか」どうかで判断すれば良いでしょう。良好な関係性を築くために行っている！と言えるのであれば、それはDevRel活動の一環と言えるでしょう。</p>

<p>逆に「発信」だけだったり、タレントプールを作るだけ、宣伝にしかつながっていないなら、それはDevRelではありません。それは別な何かなので、別なネーミングを探してください。そこでDevRel風とか言われると、「DevRelとは？🤔」に舞い戻ってしまいます。</p>

<h2 id="海外のトレンド">海外のトレンド</h2>

<p>日本独自の〜と言いつつも、やはりDevRelが進んでいるのは欧米になります。シリコンバレーではじまった取り組みですし、DevRelに関するグローバルなカンファレンスであるDevRelConはロンドン発祥です。</p>

<p>最近の海外トレンドとしては、コミュニティ重視が挙げられます。認知度向上ももちろん大事ですが、それ以上に開発者コミュニティとの接点を増やしたり、自社製品のコミュニティを構築するという点に注力されています。</p>

<p>また、コロナ禍にあってレイオフの話が話題にあがったのも大きな流れです。その中で、DevRelに求められる役割がより洗練されたようです。予算配分であったり、その中で求められる成果がより厳しくなっています。</p>

<p>後は、DevRelの登場人物（ロール）が増えています。シニア的な立場の人はもちろん、プログラムマネージャー、コミュニティマネージャー、コンテンツライター、DevRelエンジニア…などなどさまざまな職種が出てきています。アメリカではJD（ジョブディスクリプション）ベースの求人なので、求められるタスクによって職種に名前を付けている印象があります。</p>

<h2 id="目標設定と測定">目標設定と測定</h2>

<p>信頼性とか、関係性をどう数値化するか、それがDevRelにとっての長い長い課題と言えます。でも、これをきちんと解決しないと「DevRelを何のためにやっているんだっけ？」「DevRelやってて意味あったっけ？」という話につながりかねず、その結果として数値が取りやすい施策（主に発信）ばかりに目を向けるようになります。</p>

<p>この関係性をマーケティング用語で言い表すなら、ロイヤリティーになるでしょう。ロイヤリティーの測定は、以下のような項目があります。</p>

<ul>
  <li>リピート率</li>
  <li>顧客単価</li>
  <li>チャーンレート</li>
</ul>

<p>この辺りは顧客ロイヤリティーの測定項目として、よく用いられるものになります。ただし、これらは「既存利用ユーザー」向けの測定項目です。他、開発者向けとしてはQ&amp;Aへの質問数や閲覧数などもトラッキングすべき指標です。</p>

<p>DevRelの場合、まだ利用していない開発者の認知度を上げ、ユーザー登録してもらう点も大事です。この辺りの測定はWebサイトのPVやソーシャルメディアのフォロワー数、イベントへの参加者数（継続的参加回数）などを測定します。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>とりとめなく書いてしまった感がありますが、大事な点は以下の2点です。</p>

<ul>
  <li>DevRelは「外部の開発者との良好な関係性を築く」施策</li>
  <li>関係性の構築には「発信」と「傾聴」が不可欠</li>
</ul>

<p>これは、自社製品が開発者向けであるかどうかは重要ではないと思います。「ソフトウェアが世界を飲み込む」とか「DX」とか「内製化」などと言われている現在、開発者に敬遠されるような企業は遠からず淘汰されるでしょう。</p>

<p>また、日本人の人口減少を考慮すれば、限られたパイの取り合いになるのは間違いありません。いかに自社や自社製品を知ってもらい、開発者に選んでもらうかは重要な課題になります。</p>

<p>そして、当たり前ですが「信頼はすぐには築けません」。一歩一歩着実に構築してこそ、揺るぎない信頼性に結びつくのです。そのためのDevRelと考えて取り組んで欲しいです。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="ブログ" /><summary type="html"><![CDATA[ここ最近、各社でDevRelチームを立ち上げました！という話題が聞かれるようになっています。]]></summary></entry><entry><title type="html">カンファレンス向けに外国人にビザを発行する流れ</title><link href="https://devrel.jp/devrelcon/%E3%82%AB%E3%83%B3%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%82%B9/%E3%83%93%E3%82%B6/2023/03/28/visa-application.html" rel="alternate" type="text/html" title="カンファレンス向けに外国人にビザを発行する流れ" /><published>2023-03-28T09:00:00+09:00</published><updated>2023-03-28T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/devrelcon/%E3%82%AB%E3%83%B3%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%82%B9/%E3%83%93%E3%82%B6/2023/03/28/visa-application</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/devrelcon/%E3%82%AB%E3%83%B3%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%82%B9/%E3%83%93%E3%82%B6/2023/03/28/visa-application.html"><![CDATA[<p>3月10日、11日にDevRel/Japan CONFERENCE 2023とDevRelCon Yokohama 2023を主催しました。</p>

<ul>
  <li><a href="https://devrel.tokyo/japan-2023/">DevRel/Japan CONFERENCE 2023</a></li>
  <li><a href="https://yokohama-2023.devrelcon.dev/">DevRelCon Yokohama 2023</a></li>
</ul>

<p>このカンファレンスでは、十数人の外国人向けにビザを発行しました。これまでは個別対応してきましたが、今回は共通した手順で対応したので、その方法をメモしておきます。</p>

<h2 id="前提条件">前提条件</h2>

<p>今回は私の会社、株式会社MOONGIFTが招聘人となっています。そして私が代表取締役です。これが一社員の場合、用意する書類が異なるはずなので注意してください。</p>

<p>今回招聘した人たちの国籍は以下の通りです。</p>

<ul>
  <li>インド</li>
  <li>南アフリカ</li>
  <li>中国（本土）</li>
  <li>ウクライナ</li>
  <li>ロシア</li>
</ul>

<p>基本的には同じ書類で大丈夫なはずですが、もっとビザ発行が難しい国はあるはずなので、今回の手順がすべての場合で通用する訳ではありません。</p>

<p>なお、今回はカンファレンスへの招聘目的であり、非商用の短期滞在になります。これ以外の場合は参考にならないので注意してください。後、申請は個別です。複数人の場合は別な書類が必要になるので、それは別途確認してください。</p>

<h2 id="必要な書類">必要な書類</h2>

<p>日本で用意する書類は以下の通りです。</p>

<h3 id="区役所">区役所</h3>

<p>区役所では以下の書類が手に入ります。</p>

<ul>
  <li>住民票</li>
  <li>戸籍謄本</li>
  <li>納税証明書</li>
  <li>市民税・県民税課税（非課税）証明書</li>
</ul>

<p>住民票、戸籍謄本はマイナンバーカードがあれば、コンビニでも手に入るはずです。後者の2つの書類も市区町村によってはコンビニで手に入るようです。私の住んでいる横浜市では対応していなかったので、区役所に行く必要がありました。</p>

<h3 id="法務局">法務局</h3>

<p>法務局では以下の書類が手に入ります。</p>

<ul>
  <li>法人登記簿謄本</li>
  <li>納税証明書</li>
</ul>

<p>なお、社長ではない場合は在職証明書を会社に出してもらう必要があるようです。これは私の場合は作成していないので、正しいフォーマットは不明です。</p>

<h3 id="記述する書類">記述する書類</h3>

<p>前は以下を1つのファイルでダウンロードできたのですが、今は個別になっているようです。</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.mofa.go.jp/files/000137089.pdf">ビザ申請書</a></li>
  <li><a href="https://www.mofa.go.jp/files/000262548.pdf">滞在予定表</a></li>
  <li><a href="https://www.mofa.go.jp/files/000262545.pdf">身元保証書</a></li>
</ul>

<p>これらの文書を、自社のレターヘッド（ヘッダー・フッター）がついた状態で印刷します。また、すべてのページに社印と個人のサインを記述しました。</p>

<p>滞在予定表は日本にいつ来るか、どこに滞在するかなどの情報をまとめたものです。これは航空券、ホテルなどをすべてサポートする場合には提示できると思います。今回のカンファレンスではサポートは提供しなかったので、内容は記述していない状態で印刷だけして送りました。</p>

<h2 id="もらう情報">もらう情報</h2>

<p>非招聘人（スピーカーやスポンサーなど）からもらった情報は以下の通りです。</p>

<ul>
  <li>メールアドレス</li>
  <li>国籍</li>
  <li>名前</li>
  <li>住所（国、郵便番号を含む）</li>
  <li>性別</li>
  <li>パスポート番号</li>
  <li>電話番号</li>
  <li>申請書類の提出先</li>
  <li>誕生日</li>
  <li>年齢</li>
  <li>職業</li>
</ul>

<p>パスポート番号はビザ申請書の国籍の横に記述していました。これは一人目の方から言われたので、その後は常に記述していました。書類は現地の大使館、総領事館に提出します（この対象となる提出先都市名も記述します）。住んでいる地域とは関係ないので、あらかじめ確認が必要です。自分の住所を送ってきて、そこには大使館も総領事館もないよね、と確認することも度々ありました。</p>

<p>書類に不備があると申請が許可されず、修正して再送付などで時間がかかります。発送前に内容に不備がないか、確実な確認が必要です。</p>

<h2 id="書類への記述">書類への記述</h2>

<p>ビザ申請書の中での記述については、以下のような感じです。</p>

<ul>
  <li>Purpose of invitation（招聘理由）<br />
For speech at a conference hosted by an invisiting person https://yokohama-2023.devrelcon.dev/</li>
  <li>Background to invitation（招聘する背景）<br />
The Applicant’s speech on DeveloperRelations was judged to be of great value to the Japanese audience. to be invited as a conference speaker.</li>
  <li>Relationship with visa applicant(s)<br />
Conference speaker</li>
</ul>

<h2 id="送付">送付</h2>

<p>これらの書類を封筒に入れて、送付します。送付方法ですが、EMSが割安で速いはずです。EMSで送付する際には下記のサイトであらかじめ送り状を作成・印刷しておきます。</p>

<p><a href="https://www.post.japanpost.jp/int/ems/">EMS（国際スピード郵便） - 日本郵便</a></p>

<p>EMSに対応していない国もあるので注意してください。確認は<a href="https://www.post.japanpost.jp/int/ems/country/index.html">EMS取り扱い国・地域 - 日本郵便</a>にて行えます。今回、ロシアやウクライナ国籍の方は別なヨーロッパ内の国に住んでいたので送付先としては問題ありませんでした。コロナや戦争、紛争などの影響で対応していない国もあるので注意してください。</p>

<p>送付料金はおおむね3,000円/通くらいです。</p>

<h3 id="デジタル版も送る">デジタル版も送る</h3>

<p>ドキュメントを送付したら、同じ内容をPDFで非招聘人に送っておきます。戸籍謄本などもPDF化しておいて送ってあげると良いでしょう。確認はできていませんが、チェコではデジタル版の書類でも申請できると後で聞きました。デジタル版（現地で印刷）で出せるなら、それが一番早いです。</p>

<h2 id="到着">到着</h2>

<p>国によって到着までの日数はまったく異なります。<a href="https://www.post.japanpost.jp/int/deli_days/ems/index.html">EMSのサイト</a>にも参考日数が書いてあるのですが、まったくあてになりません。中国で1週間程度、インドでは2〜3週間くらいかかりました。ただ、配達ステータスは税関から出ていないのに、すでに受け取っているということもあるのでステータスもあまりあてになりません。</p>

<p>あくまでも個人の経験ではありますが、チェコの郵便局は本当にあてにならないので注意が必要です。税関で数ヶ月止まったりします。</p>

<h2 id="ステータスを要確認">ステータスを要確認</h2>

<p>各ビザ申請者には、適宜ステータスを確認しましょう。彼らは書類を受け取った後、以下のようなタスクがあります。</p>

<ul>
  <li>航空券の手配</li>
  <li>ホテルの手配</li>
  <li>書類を大使館、領事館に提出</li>
  <li>ビザを受け取りに行く</li>
</ul>

<p>ビザがどういった書類かは分かりませんが、多くの場合パスポートに貼り付けられるかと思います。その場合、書類を大使館などに提出する際にパスポートを預けないといけません。パスポートの郵送は対応していないことが多いので、直接受け取りに行く必要があります。ビザの申請から受け取りまで、約1週間はかかります。</p>

<p>中国の場合、ビザ申請は必ず代理店を通さないといけないらしいです。また、インドの場合大使館が近くにない場合には代理店を頼ったりします。そうなると、やり取りでさらに時間がかかるでしょう。</p>

<p>DevRelCon Yokohama 2023の場合ですが、全員のビザ申請が完了したのは2月末のことでした。</p>

<h2 id="必要な日数">必要な日数</h2>

<p>全体の日数としては、ベストに進んで以下のようになるでしょう。</p>

<ul>
  <li>郵送（2〜3週間）</li>
  <li>ビザ申請（1〜2週間）</li>
</ul>

<p>つまり、3〜5週間かかると考えた方が良いでしょう。こちらからの書類に不備があれば、さらに時間がかかるので注意しましょう。</p>

<h2 id="一連の手続きを外部委託した場合">一連の手続きを外部委託した場合</h2>

<p>この手のビザ申請周りを請けている会社があります。</p>

<p><a href="https://common-s.jp/tankiindia.html">インド人を日本に呼ぶ方法・手続き／短期滞在ビザ</a></p>

<p>人数によって値段が変わるようですが、5.5万円〜となっています。また、海外側での作業を代行してくれる訳ではないので、その点は注意が必要です。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>今回、ビザ取得対象者が全員ビザを得られたということで、書類については問題なかったと言えそうです。必要な書類や手順も分かったので、今後はもっとスムーズに処理ができそうです。</p>

<p>海外からカンファレンススピーカーを招聘することは良くあると思います。また、そうした方がビザを必要とする場合の参考としてください。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="DevRelCon" /><category term="カンファレンス" /><category term="ビザ" /><summary type="html"><![CDATA[3月10日、11日にDevRel/Japan CONFERENCE 2023とDevRelCon Yokohama 2023を主催しました。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/visa.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/visa.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">DevRelで大事な情報発信方法</title><link href="https://devrel.jp/devrel/2022/12/02/right-intormation.html" rel="alternate" type="text/html" title="DevRelで大事な情報発信方法" /><published>2022-12-02T09:00:00+09:00</published><updated>2022-12-02T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/devrel/2022/12/02/right-intormation</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/devrel/2022/12/02/right-intormation.html"><![CDATA[<p>DevRelは「正しい情報を、必要としている開発者に、正しく伝える」のが大事です。この中の一つでも間違っていると、大きな問題や損害につながります。</p>

<ul>
  <li>“間違った” 情報を、必要としている開発者に、正しく伝える</li>
  <li>正しい情報を、“必要としていない” 開発者に、正しく伝える</li>
  <li>正しい情報を、必要としている開発者に、“間違って” 伝える</li>
</ul>

<p>いずれも駄目なことは分かってもらえるでしょう。</p>

<p>では、どうやって「正しい情報を、必要としている開発者に、正しく伝える」を実現するかが課題になります。</p>

<h2 id="正しい情報とは">正しい情報とは</h2>

<p>正しい情報とは、正確な情報と言い換えることもできます。一般的に、正しさは以下のようにあるべきです。</p>

<ol>
  <li>公式サイトからの発信</li>
  <li>公式サイトのブログ</li>
  <li>公式ソーシャルアカウントの発信</li>
  <li>第三者のブログ</li>
  <li>第三者のソーシャル</li>
  <li>Q&amp;Aサイト</li>
</ol>

<p>Q&amp;Aサイトを最下位にしたのは、最初の情報（質問）は総じて間違っているからです。それに対して、善意の第三者が答えを提供することで正しい情報になります。質問をそのまま放置すると、間違った情報が伝搬することになりかねないので注意が必要です。</p>

<p>公式ブログが2番目になっているのは、多くのブログ記事には消費期限があるからです。SDKがバージョンアップしたり、前提条件になる市場状況が変わることで、当時は正しかった情報も自然と間違ったり、劣化する可能性があります。定期的に見直しをかけるのがベストですが、多くのブログではそうした手間はかけられません。そのため「1年前の情報です」といった注意書きを出すことで、リスクヘッジを取っているのが一般的です。</p>

<p>ソーシャルサービスでの発信は、正しさよりも速報性だったり、見た目重視のインパクトが優先されるケースがあります。そのため、正しさという意味においては若干劣化せざるを得ません。特にTwitterでは文字数制限もあり、意図した通りに伝えきれない場合も多いでしょう。そういった点は加味しつつも、ソーシャルメディアでの間違った発信は炎上リスクにもつながるので注意しましょう。</p>

<p>第三者（コミュニティメンバー、利用者など）による発信は、公正な視点で書かれているだろうという安心感を読み手にもたらします。そのため、公式情報が「良い製品です」と発信するよりも、第三者が「良い製品です」と言った方が信頼が得られやすいのも事実です。とはいえ、内部的な処理を知らなかったり、仕様を完全に把握されていない中で書かれる記事の中には、間違った前提に立った記事だったり、誤認があるのも事実です。そうした記事に対しては丁寧なアプローチをしないと、威圧的に感じられたり、相手を萎縮させています可能性があります。良好な関係性を築くためにも、温和なアプローチを心がけましょう。</p>

<h2 id="必要としている開発者とは">必要としている開発者とは</h2>

<p>必要としている開発者とは、まさにあなたの情報を必要としている人たちに他なりません。情報の種類によって、まだあなたのプロダクトを知らない人たちであったり、すでに知っている（使っている）人たちだったりします。そうした前提知識の違いによって、情報の届け方は分かれるでしょう。</p>

<p>自分たちのプロダクトを知らない人たちとは、言い換えれば想定ユーザーのことです。想定ユーザーの方たちに対して情報が届くからこそ、使ってみようと考えてもらえるのです。そのためにはある程度のフィルタリングを行い、自分たちが情報を届けたいと思っている開発者に絞り込む必要があります。</p>

<p>フィルタリングとはいわば属性になります。例えば以下のようなものが挙げられるでしょう。</p>

<ul>
  <li>プログラマー / エンジニア / リードエンジニア / マネージャー</li>
  <li>プログラミング言語</li>
  <li>データベースの種類</li>
  <li>ハードウェアの種類</li>
  <li>企業規模</li>
  <li>企業ステージ</li>
  <li>経験年数</li>
  <li>デスクトップ/Web/モバイル</li>
  <li>フロントエンド・バックエンド</li>
</ul>

<p>こうした属性によって、開発者の働き方や情報収集方法は異なります。そのため、最適なチャンネルを選ばなければなりません。</p>

<h2 id="正しく伝えるとは">正しく伝えるとは</h2>

<p>最後、正しく伝えるというのは、2つの側面があります。</p>

<h3 id="理解してもらえる形で伝える">理解してもらえる形で伝える</h3>

<p>情報の正確性を求めるあまり、文章が冗長的になってしまったり、読みづらいものになってしまうのは悪手です。情報は単に正確に伝えるのではなく、相手に理解してもらえる形で届けなければなりません。BtoBになると、つい堅苦しい文章を使いたくなりますが、それによって理解できない文章になってしまったら元も子もありません。</p>

<p>そして、人には認知しやすい情報形態が存在します。これは画一的ではなく、人によって異なります。テキストが分かりやすい人、人が説明する方が分かりやすい人、動画が良い人など様々です。小説の方が情景が思い浮かんで良いという人もいれば、マンガの方が分かりやすい人もいるでしょう。そのため、1つの情報であっても色々なフォーマットで届けることが肝要です。</p>

<h3 id="devrelとして正しく伝える">DevRelとして正しく伝える</h3>

<p>もう1つはDevRelとしての側面です。マーケティングの中には恐怖を煽ったり、数字を拡大解釈したり、相手をだまそうとするかのような手口を利用することがあります。そうした悪い手口は、瞬間的な目標は達成できるかも知れません。しかし、開発者（顧客）との中長期的な関係性を築くのには不向きです。騙されたと感じた開発者は、二度とあなたの製品を使おうとしないでしょう。</p>

<p>そうした相手に対しての誠実さもDevRelにとっては大事な観点です。できないことはできないと認めて、その上で開発者からのフィードバック（機能要望など）を新機能開発に活かせば良いだけです。良いフィードバックが得られるのは、あなたと開発者の間に良い関係性が築けているからこそです。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>今回はDevRelにとって大事な「正しい情報を、必要としている開発者に、正しく伝える」について解説しました。闇雲に情報発信するのではなく、常に今回紹介した観点をベースに伝えてみてください。</p>

<p><a href="/contact">MOONGIFTでは企業のDevRel活動をサポートしています。ぜひお気軽にお問い合わせください</a>。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="DevRel" /><summary type="html"><![CDATA[DevRelは「正しい情報を、必要としている開発者に、正しく伝える」のが大事です。この中の一つでも間違っていると、大きな問題や損害につながります。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/right-publishing.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/right-publishing.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">クラウドベースのライブ配信サービスまとめ</title><link href="https://devrel.jp/devrel/%E3%81%BE%E3%81%A8%E3%82%81/%E9%85%8D%E4%BF%A1/2022/09/01/2022-08-24-cloud-live-studio.html" rel="alternate" type="text/html" title="クラウドベースのライブ配信サービスまとめ" /><published>2022-09-01T19:00:00+09:00</published><updated>2022-09-01T19:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/devrel/%E3%81%BE%E3%81%A8%E3%82%81/%E9%85%8D%E4%BF%A1/2022/09/01/2022-08-24-cloud-live-studio</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/devrel/%E3%81%BE%E3%81%A8%E3%82%81/%E9%85%8D%E4%BF%A1/2022/09/01/2022-08-24-cloud-live-studio.html"><![CDATA[<p>コロナ禍が落ち着きつつある現在ですが、それでもなかなかオフラインに人が集まるまでには時間がかかりそうです。また、オンライン配信の知見がたまりつつあり、オンラインでのDevRelがどんどん強化されているのではないでしょうか。</p>

<p>ローカルから配信する場合にはOBSを使うのが早いですが、設定や慣れるまでに時間がかかります。そこでライブ配信サービスを使うのが便利です。個人的にはStreamYardをよく使っているのですが、本当にベストな選択なのかが分からないので類似サービスも調べてみました。</p>

<h3 id="melon"><a href="https://melonapp.com/">Melon</a></h3>

<p><img src="/images/articles/livestreaming-6.jpg" alt="" /></p>

<p>料金体系は以下の通りです。詳細は<a href="https://melonapp.com/pricing">Plans &amp; Pricing | Melon</a>にて確認してください。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th>無料</th>
      <th>月15ドル / 年150ドル</th>
      <th>月49ドル / 年449ドル</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>出席者</td>
      <td>2</td>
      <td>6</td>
      <td>12</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>配信先</td>
      <td>1(？)</td>
      <td>3</td>
      <td>無制限</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>画質</td>
      <td>720p</td>
      <td>720p</td>
      <td>1080p</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>画面に表示するものを細かくカスタマイズできます。コメントの表示に加えて、投げ銭のような情報もアラートが出せるようです。ソーシャルサービスのコメントを表示できますが、Twitterには対応していませんでした。</p>

<p>ソーシャルサービスの登録は無制限に可能です。ティッカーが上に表示できたり、かなりStreamYardに近いサービスとなっています。料金的にも似せているように見えます。</p>

<h3 id="vimeo-livestream"><a href="https://livestream.com/">Vimeo Livestream</a></h3>

<p><img src="/images/articles/livestreaming-5.jpg" alt="" /></p>

<p>Vimeoが提供するライブストリーミングサービスです。Vimeoに加えてYouTube LiveとFacebook Liveへ配信できます。YouTubeでは有料イベントの配信などはできませんが、Vimeoであれば有料セミナーなどの配信でも利用できます。</p>

<p>料金的には月55ドル以上というところまでしか分かりません。</p>

<h3 id="restream"><a href="https://restream.io/">Restream</a></h3>

<p><img src="/images/articles/livestreaming-4.jpg" alt="" /></p>

<p>料金体系は以下の通りです。詳細は<a href="https://restream.io/pricing?interval=yearly">Plans &amp; Pricing | Restream</a>にて確認してください。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th>無料</th>
      <th>月19ドル / 年190ドル</th>
      <th>月49ドル / 年490ドル</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>チャンネル数</td>
      <td>2</td>
      <td>5</td>
      <td>8</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>出席者</td>
      <td>6</td>
      <td>10</td>
      <td>10</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>画質</td>
      <td>720p</td>
      <td>720p</td>
      <td>1080p</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>StreamYardと良く比較されるサービスです。ソーシャルアカウントの登録数が渋いので、個人的には使わなくなってしまいました。外部のRTMPソースを受け取れるのが便利です。</p>

<p>Restreamユーザー同士で共演して、お互いのチャンネルに配信する機能があります。YouTuber同士のコラボなどを想定している、片方はYouTuberでもう一人はInstagramerといった場合にも使えそうです。</p>

<h3 id="belive"><a href="https://be.live/">Be.Live</a></h3>

<p><img src="/images/articles/livestreaming-3.jpg" alt="" /></p>

<p>料金体系は以下の通りです。詳細は<a href="https://be.live/packages">Be.Live Pricing</a>にて確認してください。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th>無料</th>
      <th>月4738円 / 年47,379円</th>
      <th>月7,106円 / 年71,070円</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>月制限</td>
      <td>月3回まで</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>人数</td>
      <td>2</td>
      <td>8</td>
      <td>8</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>画面共有</td>
      <td>×</td>
      <td>○</td>
      <td>○</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>OneStream.liveもそうですが、ライブコマースをサポートしています。恐らく配信から物販につなげる機能ですが、DevRelではあまり使わないかも知れません。有料だとスクリーンレイアウトが19と数多いのが気になります。</p>

<p>唯一、日本円払いに対応しています。配信先がFacebook、Youtube、LinkedInだけなのが（表示されている限りは）気になります（一応、他20以上のサービスに対応とは書かれています）。</p>

<p>オンラインの動画編集機能があります。レコーディングした後、ちょっとした加工を行いたい時に便利かも知れません。</p>

<h3 id="onestreamlive"><a href="https://www.onestream.live/">OneStream.live</a></h3>

<p><img src="/images/articles/livestreaming-2.jpg" alt="" /></p>

<p>料金は大雑把に書くと以下の通りです。詳細は<a href="https://www.onestream.live/pricing">Plans &amp; Pricing | OneStream.live</a>にて確認してください。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th>無料</th>
      <th>月10ドル / 年96ドル</th>
      <th>月39ドル / 年276ドル</th>
      <th>月79ドル / 年792ドル</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>登録できるアカウント数</td>
      <td>2</td>
      <td>5</td>
      <td>25</td>
      <td>50</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>最大人数</td>
      <td>4</td>
      <td>6</td>
      <td>8</td>
      <td>10</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>画質</td>
      <td>720p</td>
      <td>720p</td>
      <td>720p</td>
      <td>1080p</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>1回の時間制限</td>
      <td>1時間</td>
      <td>2時間</td>
      <td>4時間</td>
      <td>8時間</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>録画配信</td>
      <td>10分</td>
      <td>30分</td>
      <td>2時間</td>
      <td>8時間</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>登録できるアカウント数が少ないのが気になります。特に当社のようにクライアントを横断している場合、ソーシャルアカウント数を数多く登録するからです。</p>

<p>サードパーティーのRTMPソースを受けられるのが良さそうです。OBSやZoomなどのRTMPを受けて、さらに加工した上で配信ができるようです。</p>

<h3 id="streamyard"><a href="https://streamyard.com/">StreamYard</a></h3>

<p><img src="/images/articles/livestreaming-1.jpg" alt="" /></p>

<p>個人的に最も使い慣れているサービスです。料金プランは以下の通りです。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th> </th>
      <th>無料</th>
      <th>月25ドル / 年240ドル</th>
      <th>月39ドル / 年468ドル</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>最大人数</td>
      <td>6</td>
      <td>10</td>
      <td>10</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>画質</td>
      <td>720p</td>
      <td>720p</td>
      <td>1080p</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>時間制限</td>
      <td>月20時間まで</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>カスタムRTMP</td>
      <td> </td>
      <td>○</td>
      <td>○</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>配信数</td>
      <td>1</td>
      <td>3</td>
      <td>8</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Webカメラの数</td>
      <td>1</td>
      <td>1</td>
      <td>複数</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>無料の場合は常時StreamYardのロゴが表示されます。実際の配信先は3つなどに制限されますが、登録は無制限にできます。ゲストにはURLを教えるだけというのも手軽で便利です。</p>

<p>上位プランではプライベートバックステージという機能があり、ライブストリーミング開始前にゲストが話をできる場所を用意できます。</p>

<p>気になっている点としては、YouTubeやFacebook、Twitchなどのコメントは表示できるのですがTwitterが対応していないことでしょう。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>個人的に欲しかったツイートを表示する機能は、残念ながらどのプラットフォームにもなさそうです。機能的にはどれも大きくは違いませんが、ソーシャルサービスの登録数に違いがあるので、適したサービスとプランを選ぶようにしてください。</p>

<p>個人的にはMelonの49ドルプランは意外と使えるのではないかと思っています。StreamYardと比べつつ、より良い方を選択したいところです。</p>

<script>
	$(() => {
		$('table').addClass('table');
	});
</script>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="DevRel" /><category term="まとめ" /><category term="配信" /><summary type="html"><![CDATA[コロナ禍が落ち着きつつある現在ですが、それでもなかなかオフラインに人が集まるまでには時間がかかりそうです。また、オンライン配信の知見がたまりつつあり、オンラインでのDevRelがどんどん強化されているのではないでしょうか。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/livestreaming-1.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/livestreaming-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">プレゼンやドキュメントで置き換えるべきワード</title><link href="https://devrel.jp/%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%BC%E3%83%B3/2022/06/16/replace-words.html" rel="alternate" type="text/html" title="プレゼンやドキュメントで置き換えるべきワード" /><published>2022-06-16T09:00:00+09:00</published><updated>2022-06-16T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%BC%E3%83%B3/2022/06/16/replace-words</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E3%83%97%E3%83%AC%E3%82%BC%E3%83%B3/2022/06/16/replace-words.html"><![CDATA[<p>エバンジェリストやアドボケイトとして活動する中で、動画やプレゼンなど発信活動に従事することが多いです。そんな中で、不用意な言葉を使ったために信頼性を損なったり、炎上したりする可能性があります。</p>

<p>有名なところではブラックリスト/ホワイトリストなどがありますが、旧来のワードから、現在はすでに利用すべきでない単語になっている技術用語をリストアップしてみます。</p>

<p>この手のワードは<a href="https://inclusivenaming.org/">Inclusive Naming Initiative</a>にまとまっていますので、一度みてみると良いでしょう。</p>

<h2 id="緊急度の高い置換すべき用語">緊急度の高い置換すべき用語</h2>

<p>以下の4単語は緊急度が高い、今すぐ置き換えるべき単語としてリストアップされています。これらはプレゼンや資料内で使わないようにしましょう。</p>

<h3 id="abort">Abort</h3>

<p>知らなかったのですが（知らない、というのが一番まずいのですが）Abortは流産や産まれなくすると言うのが語源とのことです。しかし、このAbort、macOSで実行許可が取れていない実行ファイルをターミナルで実行した際にも出ますよね…（<code class="highlighter-rouge">Abort trap: 6</code> みたいな）。</p>

<p>置き換え後は <code class="highlighter-rouge">Force quit</code> や <code class="highlighter-rouge">Fail</code> などが推奨されています。</p>

<h3 id="ブラックリストホワイトリスト">ブラックリスト/ホワイトリスト</h3>

<p>これについてはよく知られているかと思います。こちらはAllowlist（許可リスト）/Denylist（拒否リスト）への置き換えが推奨されています。</p>

<h3 id="マスタースレイブ">マスター/スレイブ</h3>

<p>これも有名ですね。こちらはプライマリー/セカンダリー、親子などへの置き換えが推奨されています。ヤマハのルーターはマネージャーとエージェントや、リーダー/フォロワーに替わっています。</p>

<p><a href="http://www.rtpro.yamaha.co.jp/notice/terms/terms-change.html">用語変更のお知らせ</a></p>

<h3 id="マスター">マスター</h3>

<p>スレイブのないパターンです。GitHubもmasterブランチではなくmainブランチを使うのがデフォルトになっています。その他originalやsourceなども候補に挙がっています。</p>

<h2 id="置き換えを強くお勧めする単語">置き換えを強くお勧めする単語</h2>

<h3 id="サニタリーテストサニタリーチェック">サニタリーテスト/サニタリーチェック</h3>

<p>いわゆる正常系テストに相当する単語かと思います。サニタリーは正気という意味があり、あまり良い単語ではないということでしょうか。置き換え後の単語はConfidence Check/Confidence Testとなっています。Confidenceは信用、信頼性と言った意味になります。</p>

<h2 id="置き換えた方が良い単語">置き換えた方が良い単語</h2>

<h3 id="segregate">Segregate</h3>

<p>日本だとセグメンテーションという言い方になるかと思いますが、このSegregate/Segregatationは米国と南アフリカにおける公民権運動、米国南部における隔離の文脈があるそうです。置き換え語はSegment/Segmentationになります。</p>

<h3 id="tribe">Tribe</h3>

<p>Tribeは部族、部落などの意味になります。ネイティブアメリカンなどを説明する文脈でよく聞かれる単語は気がします。特に技術界隈であえて使う単語だとは思いませんが、Teamなどに置き換えるべきとしています。</p>

<h2 id="置き換えを検討しないで良い単語">置き換えを検討しないで良い単語</h2>

<p>以下は置き換えを検討する必要がない単語になります。</p>

<ul>
  <li>ブラックボックス</li>
  <li>ブラックアウト</li>
  <li>Disable</li>
  <li>フェロー</li>
  <li>Fair hiring practice（公正な雇用機会）</li>
  <li>Master inventor</li>
  <li>Mastermind</li>
  <li>Parent and child</li>
  <li>Red team</li>
</ul>

<p>LGBT/LGBTQが話題になった時にブラックボックスも注目が集まったように思います。ブラックボックス自体はそもそも語源がよく分かっていない単語のようで、人種に由来する単語ではありません。</p>

<h2 id="日本語で注意すべきもの">日本語で注意すべきもの</h2>

<p>英単語は主に海外向けに発信する場合に注意すべき言葉になるかと思います。そして国内での発信についても、以下のような単語は使わない or 置き換えが必要でしょう。</p>

<ul>
  <li>キル/kill</li>
  <li>人柱</li>
</ul>

<p>以下はよく使われますが、置き換えがなかなか難しそうですね…。</p>

<ul>
  <li>隠蔽化</li>
  <li>データをなめる</li>
</ul>

<p>ゲーム業界では先日、この単語の使い方で炎上していましたね。</p>

<ul>
  <li>人権</li>
</ul>

<p>動画などで公開される場合、ある業界では通用する or 受け入れられている単語が、一般的な感性からみると非常識な受けとめられ方をする可能性もあるので注意が必要です。</p>

<p>個人的には先日「男気がある」といった言い方をしてしまって、うまい言い方を考えないと、と思っています。性別を限定する話ではないので…。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>BLMは欧米の歴史に根ざしたものなので、日本に済んでいるとつい疎くなりがちです。とはいえ、日本も東アジアや東南アジアで侵略した歴史があり、琉球やアイヌに対する遺恨も残っています。</p>

<p>エバンジェリストやアドボケイトは言葉を生業としていますので、性別的なものはもちろんのこと、こうした過去の歴史を踏まえた上での言葉選びにも気をつけたいですね。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="プレゼン" /><summary type="html"><![CDATA[エバンジェリストやアドボケイトとして活動する中で、動画やプレゼンなど発信活動に従事することが多いです。そんな中で、不用意な言葉を使ったために信頼性を損なったり、炎上したりする可能性があります。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/ng-word.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/ng-word.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">あなたはGiver/Taker/Matcher？</title><link href="https://devrel.jp/%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%A8%BA%E6%96%AD/2022/06/09/give-and-take.html" rel="alternate" type="text/html" title="あなたはGiver/Taker/Matcher？" /><published>2022-06-09T09:00:00+09:00</published><updated>2022-06-09T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%A8%BA%E6%96%AD/2022/06/09/give-and-take</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%A8%BA%E6%96%AD/2022/06/09/give-and-take.html"><![CDATA[<p>最近Audibleにハマっています。普段読まないような本も運動がてらに聞くことで、ここ数ヶ月で一気に書籍の消化が進んでいます。</p>

<p>そんな中で、最近聞いたのが “<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/B00IRV39FM">GIVE&amp;TAKE「与える人」こそ成功する時代</a>” という本です。この本自体は2014年出版とのことなので、読んだことがある方も多いかと思います。個人的にはこういった自己啓発系の書籍は読んだことがなかったので、Audibleを通じて触れられて新鮮でした。</p>

<p>書籍について簡単に紹介すると、自分の損得勘定を抜きに人に与えられる人「Giver」がビジネスにおいて成功を収めているといった内容です。ただ、Giverは都合の良い人にもなりやすく、ビジネスにおいて最も失敗に近い人でもあります。本書では、成功するGiverになるためにはどんな考え方が必要かといった内容が書かれています。</p>

<p>この書籍では人を3種類に分けています。</p>

<ul>
  <li>Giver<br />
与える人</li>
  <li>Taker<br />
奪う人、搾取する人</li>
  <li>Macher<br />
与えつつも、見返りを求める人</li>
</ul>

<p>あくまでも私見ではあるのですが、DevRelにおいてはGiverとMatcherのバランスが大事だと感じています。純粋なGiverも良いのですが、DevRelはビジネスなので単に良い人で終わってしまうと、使い倒されて燃え尽き症候群に陥ってしまう気がします。基本はGiverとして開発者や周囲のことを最優先にしつつ、KPIに合わせて確保する部分はしっかり見据えておく周到さが必要ではないでしょうか。</p>

<h2 id="自分はどのタイプか判定してみよう">自分はどのタイプか判定してみよう</h2>

<p>そんなGiver/Taker/Macherを判定できるサイトがあります。本書を書かれた方のサイト<a href="https://adamgrant.net/quizzes/give-and-take-quiz/">Give And Take Quiz – Adam Grant</a>です。</p>

<p><img src="/images/articles/give-and-take-2.jpg" alt="" /></p>

<p>全部で15問あって、3つの選択肢から選んでいくだけで自分がGiver/Taker/Macherのいずれに該当するのかを判定できます。英文が分かりづらいという方は、<a href="http://whyimoeat.blogspot.com/2017/08/self-giver-taker.html">GIVE &amp; TAKEの著者、アダム・グラントのサイトにあった診断を和訳してみた。|アルパカのサンドバッグ</a>にて日本語訳が紹介されていますので参考に進めると良いでしょう。</p>

<h2 id="筆者の判定結果">筆者の判定結果</h2>

<p>筆者の判定結果は60% Giver、40% Matcherという内容でした。Giverに偏りすぎることもなく、Macherに染まりきっている訳でもないということで、個人的には良いバランスじゃないかなと。</p>

<p><img src="/images/articles/give-and-take-1.jpg" alt="" /></p>

<p>皆さんもぜひ自己診断してみてください。</p>

<p><a href="https://adamgrant.net/quizzes/give-and-take-quiz/">Give And Take Quiz – Adam Grant</a></p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>DevRelに携わっていると、つい採算度外視した考え方になってしまったり、ただ奉仕し続ける方に流されてしまったりします。企業活動あってこそのDevRelなので、その点はしっかり踏まえつつ進めていくのが良いでしょう。</p>

<p><a href="/contact">MOONGIFTでは企業のDevRel活動をサポートしています。ぜひお気軽にお問い合わせください</a>。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="自己診断" /><summary type="html"><![CDATA[最近Audibleにハマっています。普段読まないような本も運動がてらに聞くことで、ここ数ヶ月で一気に書籍の消化が進んでいます。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/give-and-take-3.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/give-and-take-3.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">ニュースレターの始め方</title><link href="https://devrel.jp/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0/2022/06/07/newsletter.html" rel="alternate" type="text/html" title="ニュースレターの始め方" /><published>2022-06-07T09:00:00+09:00</published><updated>2022-06-07T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0/2022/06/07/newsletter</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0/2022/06/07/newsletter.html"><![CDATA[<p>最近、開発者向けにニュースレターが流行っています。Qiitaでもこんな記事がありました。</p>

<p><a href="https://qiita.com/ninomiyt/items/52f221d6eb4314429a3c">新人エンジニアはnewsletterを読もう - Qiita</a></p>

<p>そういった流れもあり、DevRelでもニュースレター配信を開始しました。1週間に1度（たぶん月曜日）、DevRelに関するニュースや記事などが配信されるニュースレターになります。ぜひご登録ください。</p>

<p><img src="/images/articles/newsletter-3.jpg" alt="" /></p>

<p><a href="https://www.getrevue.co/profile/devreljp">DevRelニュースレター | Revue</a></p>

<p>ここではニュースレターとメールマガジンの違い、配信に利用できるサービスなどを紹介します。</p>

<h2 id="メールマガジンの違い">メールマガジンの違い</h2>

<p>おそらく両者に明確な違いはないように思います。日本ではメールマガジンと呼ばれることが多く、海外ではニュースレターと呼ばれているようです。</p>

<p>個人的な意見としては、海外で言うニュースレターは一般的にリンクを並べたものが多いように見えます。つまりメール自体にはコンテンツはあまりなく、詳細を知りたければリンク先を見てと言ったスタイルです。対してメールマガジンの場合、メールの中にコンテンツ（テキスト）が書かれており、メールだけで完結するものが多いように見えます。</p>

<p>ニュースレターと呼ぶだけあって、あくまでもニュース（最新情報）だけをリストアップして届けるニュースレターなのに対して、メールマガジンはマガジンとしてメールだけで楽しめる（特に速報性は関係なく）内容になっています。とはいえ、日本のニュースレターサービスである<a href="https://theletter.jp/">theLetter</a>はメールマガジンのような形式になっているものが多いので、必ずしも速報性だけを謳うわけではなさそうです。</p>

<h2 id="ニュースレター配信に利用できるサービス">ニュースレター配信に利用できるサービス</h2>

<p>ざっとリストアップすると以下のようになります。日本ではtheLetterくらいでした。まぐまぐは有名ですが、こちらはメールマガジンと銘打っているので除外しています。</p>

<ul>
  <li><a href="https://theletter.jp/">theLetter</a></li>
  <li><a href="https://letterfuel.com/">Letterfuel</a></li>
  <li><a href="https://refind.com/">Refind</a></li>
  <li><a href="https://elink.io/">elink.io</a></li>
  <li><a href="https://www.curated.co/">Curated</a></li>
  <li><a href="https://www.getrevue.co/">Revue</a></li>
  <li><a href="https://substack.com/">Substack</a></li>
  <li><a href="https://buttondown.email/">Buttondown</a></li>
  <li><a href="https://www.mailerlite.com/">MailerLite</a></li>
  <li><a href="https://emailoctopus.com/">EmailOctopus</a></li>
  <li><a href="https://tinyletter.com/">TinyLetter</a></li>
  <li><a href="https://staykeen.com/landing">Keen</a></li>
</ul>

<p>Googleが提供するKeenは本来ニュースレターサービスではありませんが、購読しているKeenのアップデート情報を配信してくれるので載せています。ただし、コンテンツの配置などは選択できず、自動的に配信されるだけとなっています。</p>

<p>よりカスタマイズしたニュースレターが配信したい場合には、MailchimpやHubSpotなどのメール機能を使うと良いでしょう。</p>

<h2 id="revueの使い方">Revueの使い方</h2>

<p>ここからはDevRel.jpで利用している<a href="https://www.getrevue.co/">Revue</a>の使い方を解説します。RevueはTwitterが提供するサービスで、Twitterアカウントから簡単に購読登録できます。また、ニュースレターのコンテンツも数多くのリソースを使って手軽に作成できます。</p>

<p><img src="/images/articles/newsletter-4.jpg" alt="" /></p>

<p>コンテンツリソースには以下が利用できます。</p>

<ul>
  <li>Twitter</li>
  <li>Facebook</li>
  <li>Pochet</li>
  <li>Instagram</li>
  <li>Medium</li>
  <li>Refind</li>
  <li>Product Hunt</li>
  <li>Instapaper</li>
  <li>RSSフィード</li>
  <li>Feedbin</li>
  <li>Dribbble</li>
</ul>

<p>また、Stripeを使って有料ニュースレターにしたり、Mailchimpと連携した購読者データのインポート、Zapierを使った購読者の自動同期、LinkedInへの発信なども可能です。</p>

<p><a href="https://twitter.com/devreljp">Twitterのプロフィール欄からニュースレターの購読もできます</a>。こうした連携が便利です。</p>

<p><img src="/images/articles/newsletter-1-2.jpg" alt="" /></p>

<h3 id="devrelニュースレターの作り方">DevRelニュースレターの作り方</h3>

<p>DevRelニュースレターのリソースはInstapaperのRSSフィードになっています。DevRelにとって役立つ記事があれば、それをInstapaperのDevRelフォルダに登録しています。InstapaperではフォルダごとにフィードのURLが発行されるので、それを購読するだけです。</p>

<p><img src="/images/articles/newsletter-5.jpg" alt="" /></p>

<p>なお、このInstapaperのデータはDevRelラジオでも活用しています。コンテンツを共通化することで、運用を低負荷にしています。上記の通り、リソースは様々に登録できるので、使いやすいものを選択すると良いでしょう。</p>

<h3 id="購読者について">購読者について</h3>

<p>購読者のデータは元々MailchimpにあったDevRel.jpのニュースレター登録者のデータです。本来400以上のメールアドレスがあるのですが、インポートするとなぜか85に減っています。この原因は今も不明です。</p>

<h2 id="購読状況">購読状況</h2>

<p>今のところDevRelニュースレターは購読停止になったことはありません。最新の#4で開封率29.41%、クリック率24%となっています。この数字は徐々に向上している傾向があるので、繰り返し送付することで、開封率も上がってくると思われます。</p>

<p><img src="/images/articles/newsletter-2.jpg" alt="" /></p>

<p>このニュースレター自体は営業する目的ではないので、購読している方にとって役立つ情報を送り続けていれば、将来的に良い結果につながると思われます。元々DevRelラジオのコンテンツの二次利用的なものなので、運用負荷が大きくないこと、ラジオは聞かない方々にもコンテンツが届けられるのが利点と言えるでしょう。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>ニュースレターは開発者向けに情報を届ける施策として、悪くないと感じています。今後、クライアント向けにも実施してみる予定です。ぜひ皆さんもチャレンジしてみてください。</p>

<p>DevRelニュースレターの購読は以下からどうぞ！</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="マーケティング" /><summary type="html"><![CDATA[最近、開発者向けにニュースレターが流行っています。Qiitaでもこんな記事がありました。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/newsletter.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/newsletter.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">DevRelにチャレンジしたいエンジニアを募集！</title><link href="https://devrel.jp/%E6%B1%82%E4%BA%BA/2022/05/18/hiring-post.html" rel="alternate" type="text/html" title="DevRelにチャレンジしたいエンジニアを募集！" /><published>2022-05-18T09:00:00+09:00</published><updated>2022-05-18T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E6%B1%82%E4%BA%BA/2022/05/18/hiring-post</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E6%B1%82%E4%BA%BA/2022/05/18/hiring-post.html"><![CDATA[<p>こちらは求人ポストになります。最初に書いておくと、雇用する人数は1名になります。大勢を雇用する訳ではないので「あなた」に刺さればOKです。以下を読んで、これは自分にぴったりだと思ったら、ぜひ<a href="https://twitter.com/goofmint">私にコンタクト</a>してください！</p>

<h2 id="短縮版">短縮版</h2>

<ul>
  <li>DevRelに興味がある方</li>
  <li>年600万〜（社保険完備） ※ フルタイムの場合</li>
  <li>年齢・性別問わず</li>
  <li>仕事は開発系とコンテンツ系の2種類</li>
  <li>副業でもOK（勤務先の許可をとってください）</li>
  <li>フルリモート</li>
</ul>

<h2 id="こんな人に向いています">こんな人に向いています</h2>

<p>以下は優先順位順です。すべてを網羅している必要はありません。</p>

<ol>
  <li>MOONGIFTのミッションである「開発者へ正しい情報を正しい方法で届ける」に共感できる方</li>
  <li>DevRelに興味がある方（未経験でも問題ありません）</li>
  <li>プログラマーとしての業務経験がある方（言語問わず）</li>
  <li>開発者としてブログなどを書いている方（発信意欲がある方）</li>
  <li>仕事は時間ではなく、目標達成を重視する方</li>
  <li>自分の意見を荒波立てずに言える方</li>
  <li>技術が好きな方</li>
  <li>技術的なチャレンジングを楽しめる方</li>
  <li>論理的な方</li>
  <li>英語コミュニケーションに対してストレスのない方</li>
  <li>オープンソース・ソフトウェア開発に参加したことがある（公開したソフトウェアがあればもっと素晴らしい！）</li>
  <li>開発者コミュニティへの参加経験がある方（運営経験があればもっと素晴らしい！）</li>
  <li>人と話すのが好きな方</li>
  <li>リモートワークで心が疲れない方</li>
  <li>禁煙者（リモートワーク中なので優先度はかなり低いです）</li>
</ol>

<h2 id="こんな人になれます">こんな人になれます</h2>

<p>あなたが当社に関わると、こんな人物になれるはずです。</p>

<ol>
  <li>DevRelに関するプロフェッショナル</li>
  <li>高速なライティングができる人</li>
  <li>国内外のDevRel界隈で名前が知られる</li>
  <li>マーケティング知識を獲得できる</li>
  <li>様々な言語を使いこなせる</li>
</ol>

<h2 id="こんな経験ができます">こんな経験ができます</h2>

<p>フルコミットの場合に限定されますが、以下のような経験が得られます（好きであれば）。</p>

<ol>
  <li>海外カンファレンスへの参加</li>
  <li>海外でのミートアップ開催</li>
</ol>

<h2 id="業務内容">業務内容</h2>

<p>業務内容は開発系とコンテンツ系の2種類を想定しています。</p>

<h3 id="開発系">開発系</h3>

<p>DevRelをサポートする、DevRelや開発者をサポートするシステム、Webサービスの開発になります。PMは中津川が担当します。デザインは外注しますが、それ以外は作業を割り振りながらプロトタイプ開発から進めていきます。</p>

<h3 id="コンテンツ系">コンテンツ系</h3>

<p>自社、クライアント向けのコンテンツを制作します。主なコンテンツはブログ記事、動画、日英訳、SDK開発、デモアプリ開発などになります。開発言語は多種多様です。</p>

<h3 id="その他">その他</h3>

<p>コミュニティ周りの業務は含めない予定ですが、取り組みたい場合はウェルカムです。</p>

<h2 id="勤務形態">勤務形態</h2>

<p>フルリモートになります。勤務時間はフルフレックスになります。目標を決めて、それを達成できるならばどこでいつ働くかは自由です。コミュニケーションはSlackになります。</p>

<h2 id="就業形態">就業形態</h2>

<p>フルタイム（正社員）と副業の選択が可能です。副業の場合は日数、時間数について応相談です（あまり少ない場合はコミュニケーションコストが大きくなりすぎるので難しいでしょう）。</p>

<h2 id="給与">給与</h2>

<p>年600万円以上（フルタイムの場合） ※ 経験により応相談</p>

<h2 id="問い合わせなど">問い合わせなど</h2>

<p><a href="https://twitter.com/goofmint">Atsushi 🇯🇵 DevRel Meetup in 🗼 6/1 (@goofmint)</a>までお気軽にご連絡ください（DM可）。いきなり採用云々ではなく、カジュアル面談や相談なども可能です。とりあえず話をしてみたい、聞いて欲しいという方もぜひ。</p>

<hr />

<p>ここからはポエムです。読まなくても大丈夫です。</p>

<h2 id="ミッションに関するところ">ミッションに関するところ</h2>

<p>MOONGIFTのミッションは「開発者へ正しい情報を正しい方法で届ける」です。元々オープンソース・ソフトウェアを紹介していた時代から、開発者に情報を提供することをメインテーマとしてきました。DevRelにおいても、開発者に正しい情報を届ける、正しい方法（胡散臭い方法は使わない）で届けるという点を重視しています。</p>

<p>このミッションを掲げている理由は、開発者が素晴らしい未来を築いてくれると信じているからです。技術が日進月歩で進化する中、開発者が技術を使いこなすことで、世界を変えるようなサービスやソフトウェアが登場します。それによって、世界中に存在する多数の問題が解決したり、さらに世界が素晴らしいものになってくれるでしょう。MOONGIFTではそうした世界を変えるような開発者を支援し、一助になりたいと考えています。</p>

<p>オープンソース・ソフトウェアの紹介からはじまり、DevRelにビジネスの主軸を移した今でも、その思いは変わっていません。むしろオープンソース・ソフトウェア紹介だけ、つまりコンテンツに特化していた頃よりも、動画やハンズオン、コミュニティイベントなどを行っている現在の方がミッションに近いと言えます。</p>

<p>この辺りのミッションに共感してくれる方であるという点はとても重要です。</p>

<h2 id="海外向けの取り組み">海外向けの取り組み</h2>

<p>日本の人口は今後、減少傾向が続くでしょう。人口予測というのは意外と当たらなかったりしますが、移民を増加させる以外に回復させる見込みは薄そうです。移民が増えれば日本語以外の言語が増えていきますし、日本語話者向けに日本語だけでビジネスを行うリスクは高くなっていくでしょう。</p>

<p>そこでMOONGIFTではDevRelをはじめた当初から、海外の人たちとのコネクション作りを重視しています。アジア圏でミートアップグループを作ったり、DevRelCon Tokyoを英語で実施していたりするのはその一環です。また、DevRelを軸として海外カンファレンスへの参加や登壇を積極的に進めているのもそうです。</p>

<p>これらの活動はまだまだコストである部分が大きかったり、移動なども大変だったりします。とはいえ、今のうちに種を蒔いておかないと、後で取り戻すのはさらに難しいでしょう。なお、これはMOONGIFT社としてはもちろん、個人のキャリアとしても重要視しています。</p>

<p>幸いにしてDevRelは世界とつながっています。逆に考えると、日本にとどまり続けたいと思う方にはMOONGIFTは不向きかも知れません。</p>

<h2 id="働き方について">働き方について</h2>

<p>個人的にはMOONGIFTをフリーランスとして屋号に構えて以来、ずっと一人で仕事をしてきました。一時期手伝ってくれる人もいましたが、始終顔を合わせて仕事をしていた訳ではありません。やるべき仕事があり、それを自分のタイミングできちんと終わらせることさえできれば、時間管理は個人の自由だと考えています。</p>

<p>日本ではメンバーシップ型雇用が多く、勤務時間はすべて企業の自由にしていいと言う考えがベースにあります。MOONGIFTではそれを是とは考えていません。その代わり、やるべき仕事は期日までにしっかりと達成する、プロとしての当たり前は求めます。</p>

<p>個人的にタスク管理が大雑把で、○%で進捗報告する人は信用しません。大抵80%まで順調なのに、翌週になっても80%のままだからです。タスク管理は個別のタスクに細分化し、6つのタスクを完了し、残りは2タスクと言った定量的な報告をすべきだと考えます。この辺りの考え方がマッチしない方は、個人的に合わないので採用はできないでしょう。</p>

<h2 id="開発者としての経験">開発者としての経験</h2>

<p>DevRelをメインビジネスにしていると、開発者としての第一線での経験が失われてしまいます。そのため、DevRelを経験した後でプログラマーやエンジニアに戻るという方も少なくありません。MOONGIFTの場合、SDKやデモアプリの開発は行っていますが、システム開発の受託などは行っていないので、そういった意味での経験は得られないでしょう。</p>

<p>今後、自社サービスの開発も予定していますので、そうした部分で経験を補足することは可能です（希望制）。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="求人" /><summary type="html"><![CDATA[こちらは求人ポストになります。最初に書いておくと、雇用する人数は1名になります。大勢を雇用する訳ではないので「あなた」に刺さればOKです。以下を読んで、これは自分にぴったりだと思ったら、ぜひ私にコンタクトしてください！]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/i-want-you.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/i-want-you.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">認知特性に合わせたコンテンツの作り方・使い方</title><link href="https://devrel.jp/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%86%E3%83%B3%E3%83%84/2022/04/29/recycle-contents.html" rel="alternate" type="text/html" title="認知特性に合わせたコンテンツの作り方・使い方" /><published>2022-04-29T09:00:00+09:00</published><updated>2022-04-29T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%86%E3%83%B3%E3%83%84/2022/04/29/recycle-contents</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%86%E3%83%B3%E3%83%84/2022/04/29/recycle-contents.html"><![CDATA[<p>先日こんなツイートを見かけました。ヒデさんはStripeのデベロッパーアドボケイトです。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">認知特性はDevRelのコンテンツ配信チャンネルどこにするかでも考えないとよなーとたまに思う。<br />ブログだけだと視覚と聴覚の人がしんどいかもって <a href="https://t.co/43o4NbXqpG">https://t.co/43o4NbXqpG</a></p>&mdash; hide@Stripe Developer Advocate 🐈🐈🦓🥑 (@hide__dev) <a href="https://twitter.com/hide__dev/status/1517900873065984000?ref_src=twsrc%5Etfw">April 23, 2022</a></blockquote>
<script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

<p>簡単に言えば、人の認知特性は次の3つに分かれます。そして、それぞれ得意とする情報処理領域があります。</p>

<table class="table">
  <thead>
    <tr>
      <th>分類</th>
      <th>得意とする領域</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>視覚優位</td>
      <td>動画、ビジュアライズ、プレゼンテーション</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>言語優位</td>
      <td>ブログ、ドキュメント、メーリングリスト</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>聴覚優位</td>
      <td>ポッドキャスティング</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>それぞれ得意とする領域が異なるので、各領域に対して情報発信する必要があるよね、という話です。</p>

<p>これだけ考えると、YouTubeに流せば良いとかブログ記事を書けば良いのかという各論の話になってしまうので、注意してください。皆さんの開発者が、この3つの領域のいずれかにいるのではなく、すべての領域に存在することに気付いてください。さらに言えば、視覚100%で他は0%に得意領域が割り振られている訳ではありません。多くの人は、どちらかと言えば視覚が好き…といった程度です。</p>

<p>たとえばSORACOMのMAXさんはこうツイートしています。</p>

<blockquote class="twitter-tweet"><p lang="ja" dir="ltr">YouTubeの15分コンテンツって、テキストにすると2〜3分で読み切れる内容なのは、なぜなんだぜ。しかも検索できないから、知りたいことを得るために全部見る必要があるし、7割位の確率でハズレだったりする。つらい。</p>&mdash; 松下享平(Max)/ソラコム (@ma2shita) <a href="https://twitter.com/ma2shita/status/1517156968213118976?ref_src=twsrc%5Etfw">April 21, 2022</a></blockquote>
<script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

<p>実際、動画は冗長的だったり、検索が弱かったりするという難点があります。各領域ごとにPro/Conをまとめるとこんな感じでしょうか。</p>

<table class="table">
  <thead>
    <tr>
      <th>分類</th>
      <th>メリット</th>
      <th>デメリット</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>視覚優位</td>
      <td>全体の操作などが分かりやすい。話し言葉で理解しやすい。</td>
      <td>検索しづらい。ブックマークしづらい。TVなどのコンテンツと比べると面白くない。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>言語優位</td>
      <td>検索容易性。ブックマークできる。コピペできる。</td>
      <td>テキストだけでは分かりづらいことがある。長文はそれだけで嫌がられる。</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>聴覚優位</td>
      <td>耳だけで良い。仕事をしながら、移動しながら聞ける。</td>
      <td>ブックマークしづらい。検索しづらい。</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>いずれの場合においても、個人が自分にとって理解しやすい方法を選ぶのと同時に、メリットやデメリットが存在します。作り手側を考えると、言語 &gt; 視覚 &gt; 視覚くらいの順番で作成に時間がかかるかも知れません。</p>

<h2 id="大事なのは組み合わせと再利用">大事なのは組み合わせと再利用</h2>

<p>そこで考えなければいけないポイントが2つあります。</p>

<ol>
  <li>組み合わせ</li>
  <li>再利用</li>
</ol>

<h3 id="組み合わせ">組み合わせ</h3>

<p>組み合わせは各要素を単独で使うのではなく、補助し合う存在として使うことです。</p>

<p>例えばプレゼン動画を作成したとします。それだけ見れば、視覚優位なコンテンツです。その話している内容をすべてテキスト起こしして、ブログ記事にします。こうすることで、言語優位なコンテンツになります。さらに、ブログ記事から喋っている部分に飛べるリンクを用意したり、埋め込み動画も使います。こうすることで、テキストから気になった部分を即座に再生して、内容を確認できます。</p>

<h3 id="再利用">再利用</h3>

<p>1つのコンテンツを視覚・言語・聴覚領域のいずれかに全振りするのではなく、積極的に使い回しましょう。イベントの動画をテキスト起こししてブログで紹介したり、プレゼンテーション動画で使ったスライドを共有サイトにアップロードする、投稿したブログ記事の補足説明をポッドキャスティングで行うと言った具合です。</p>

<p>普段ブログ記事は書いているのに、動画コンテンツを作ろうと思ったら一から企画を考えるというのはよくある間違いです。すでに種（ブログ記事）はあるので、それを再利用する方が継続性が見込めます。考える負担も少なくて済みます。コンテンツの重複を恐れるかも知れませんが、そもそも届く範囲が異なるので問題ありません。テキストが好きな人にはブログ記事、動画を好む人にはYouTubeで届ければ良いだけです。</p>

<h2 id="他の特性">他の特性</h2>

<p>今回は認知特性だけに注目しましたが、他にも領域が異なる話題はよくあります。例えばTwitter派とFacebook派、チャット派とメール派、日本語と英語などです。それぞれ棲み分けがあるので、幅広く情報を配信する必要があります。</p>

<p>とはいえ、各領域ごとに一からコンテンツを作るのは労力がかかりすぎるのでお勧めしません。ツールを使って複数プラットフォーム向けに配信したり、テキスト起こしや翻訳を自動化するなどして、なるべく低コストで届けられる領域を増やしましょう。</p>

<hr />

<p>結論としては、人によって認知特性が異なるので、それぞれに向けてコンテンツを配信するようにしましょう。ツールは増えているので、領域を増やすのに必要なコストはぐっと下がっているはずです。</p>

<p>後は作成したコンテンツを1つの領域だけに提供するのは勿体ないので、なるべく使い回すようにしましょう。</p>

<p>MOONGIFTではブログの執筆や動画作成など、コンテンツ作成に関するサポートを行っています。ぜひ<a href="/contact">お問い合わせください</a>！</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="コンテンツ" /><summary type="html"><![CDATA[先日こんなツイートを見かけました。ヒデさんはStripeのデベロッパーアドボケイトです。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/ear-eye-text.png" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/ear-eye-text.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">お前は今までに作成したSDKの数を覚えているか？</title><link href="https://devrel.jp/%E9%96%8B%E7%99%BA/sdk/2022/04/13/development-sdk.html" rel="alternate" type="text/html" title="お前は今までに作成したSDKの数を覚えているか？" /><published>2022-04-13T09:00:00+09:00</published><updated>2022-04-13T09:00:00+09:00</updated><id>https://devrel.jp/%E9%96%8B%E7%99%BA/sdk/2022/04/13/development-sdk</id><content type="html" xml:base="https://devrel.jp/%E9%96%8B%E7%99%BA/sdk/2022/04/13/development-sdk.html"><![CDATA[<p>こんなツイートをたまたま見てしまったがために…。</p>

<blockquote class="twitter-tweet" data-partner="tweetdeck"><p lang="ja" dir="ltr">DevRel と SDK 開発の兼任ってめちゃくちゃ格好いいですね……😍</p>&mdash; lettenj61 (@lettenj61) <a href="https://twitter.com/lettenj61/status/1514088366928973825?ref_src=twsrc%5Etfw">April 13, 2022</a></blockquote>
<script async="" src="https://platform.twitter.com/widgets.js" charset="utf-8"></script>

<p>ということで、これまでDevRelサポートを提供する中で開発してきたSDKをリストアップしてみようと思います。これは2022年4月現在です。</p>

<h2 id="ncmbニフクラ-mobile-backend"><a href="https://mbaas.nifcloud.com/">NCMB（ニフクラ mobile backend）</a></h2>

<p>NCMBは一番サービス提供の歴史が長いので、多いですね。私が開発していない<a href="https://github.com/NCMBMania/php-ncmb">PHP SDK</a>もあります。公式SDKはJavaScript/Swift/Objective-C/Java（Android）/Kotlin（Android）/Unity向けがあります。足りない部分を私が開発している形です。</p>

<ul>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb-dart">Dart &amp; Flutter.</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb_deno">TypeScript &amp; Deno</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb_gas">Google Apps Script</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb_js_light">JavaScript SDK（軽量版）</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb-react-native">React Native</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb-ruby-client">Ruby</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb_xamarin">C# &amp; Xamarin</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb_py">Python</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/java-sdk">Java</a></li>
  <li><a href="https://github.com/NCMBMania/ncmb-excel">Excel VBA</a></li>
</ul>

<h2 id="customers-mail-cloud"><a href="https://smtps.jp/">Customers Mail Cloud</a></h2>

<p>メール配信サービスです。ブログ記事執筆を提供する中で生まれたSDKです。</p>

<ul>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/CustomersMailCloud-js">Node.js</a></li>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/Customers-Mail-Cloud-Java">Java</a></li>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/Customers-Mail-Cloud-VBA">Excel VBA</a></li>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/CustmersMailCloud-rb">Ruby</a></li>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/CustomersMailCloudPy">Python</a></li>
</ul>

<h2 id="quality-forward"><a href="https://www.veriserve.co.jp/qualityforward/">Quality Forward</a></h2>

<p>テストのクラウド管理サービスを提供しています。</p>

<ul>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/qualityforward-rb">Ruby</a></li>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/qualityforward-py">Python</a></li>
  <li><a href="https://github.com/goofmint/qualityforward-node">Node.js</a></li>
</ul>

<h2 id="blastengine"><a href="https://blastengine.jp/">blastengine</a></h2>

<p>エンジニアフレンドリーなメール配信サービスです。最近サービス提供を開始したこともあり、今後SDK拡充予定です。</p>

<ul>
  <li><a href="https://github.com/blastengineMania/blastengine-java">Java</a></li>
  <li><a href="https://github.com/blastengineMania/blastengine-node">Node.js</a></li>
</ul>

<h2 id="なぜsdkを開発するのか">なぜSDKを開発するのか</h2>

<p>APIを提供するサービスがあったとして、それをわざわざHTTPライブラリから直接操作したいと思うでしょうか。コードがごちゃっとしますし、仕様を理解してコーディングするのは苦痛です。私ならSDKがあるサービスとないサービスの2つがあれば、SDKがあるサービスを選ぶでしょう。</p>

<p>ということで、開発者にとってのペインポイントを除去し、かつ選ばれる理由を提供するためにSDKを開発しています。全機能を網羅していないものも多いですが、その辺りは利用者の需要に合わせて開発しています。</p>

<p>後はブログ記事のネタとして使えるのが良いです。SDKを開発して、それの使い方をブログ記事にするというマッチポンプ的なことをよく行っています。</p>

<p>例）<br />
<a href="https://qiita.com/goofmint/items/b7498e17e6e3b136660d">blastengineのJava SDKを使ってメール送信を行う - Qiita</a></p>

<h2 id="言語選定">言語選定</h2>

<p>色々な言語で開発していますが、極力そのサービス利用者が使っている言語を優先的に採用しています。サーバーサイドの場合、Java需要が強いように感じます。その後はPHP、Node.js、Python、Rubyでしょうか。</p>

<p>アプリ界隈であれば最近ならFlutter、ついでReact Nativeになるかなと。Xamarinはコロナ感染チェックアプリで一躍有名になったので、開発してみました。</p>

<p>正直得意ではない言語も多いので、その辺りはテストを書きつつググりながら実装していたりします。C#とかJavaは得意ではないですが、IDEがあるので安心ですね（それでも苦戦することが多いですが）。</p>

<h2 id="パッケージ管理への登録">パッケージ管理への登録</h2>

<p>RubyであればRubygems、Pythonであればpipなどが有名なパッケージ管理システムです。この辺りへの登録はもちろん行っています。</p>

<p>各パッケージ管理のプロフィールページです。</p>

<ul>
  <li><a href="https://pypi.org/user/goofmint/">PyPI</a></li>
  <li><a href="https://rubygems.org/profiles/moongift">RubyGems.org</a></li>
  <li><a href="https://www.npmjs.com/~moongift">npm</a></li>
  <li><a href="https://www.nuget.org/profiles/goofmint">NuGet</a></li>
  <li><a href="https://pub.dev/packages/ncmb">Dart</a></li>
</ul>

<p>この辺りはインストールのしやすさはもちろん、個人のブランディングとして行っている面もあります。なお、JavaのMaven Central Repositoryはとても面倒なイメージがあって登録していません…。</p>

<h2 id="まとめ">まとめ</h2>

<p>今後はGo言語やRust辺りでも開発していきたいのと、PHPは自分の中で歴史がバージョン5で終わってしまっているので、SDK開発を通して勉強し直したいと思っています。</p>

<p>SDK開発はDevRelにおいて、コーディングスキルが活かせる場面だと思うので、ぜひ取り組んでみると良いでしょう。</p>

<p><a href="/contact">MOONGIFTではブログ執筆を通してSDKを開発したり、単体でSDK開発も承りますのでぜひお問い合わせください</a>。</p>]]></content><author><name>moongift</name></author><category term="開発" /><category term="SDK" /><summary type="html"><![CDATA[こんなツイートをたまたま見てしまったがために…。]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://devrel.jp/images/articles/sdk.jpg" /><media:content medium="image" url="https://devrel.jp/images/articles/sdk.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>